\documentclass[oneside]{book}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{minted}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}


\usepackage{upreport}
\addbibresource{PtarmiganMoor.bib}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}

\title{Rapport de projet\\\texttt{The Tower Of Ptarmigan Moor}}
\cursus{Licence Informatique}
\course{Programmation Orientée Objet}
\author{Quentin \textsc{Mallet}\\
    Ronan \textsc{Guilbault}}
\date{\today}
\maketitle

\thispagestyle{empty}
\clearpage
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\chapter{Préambule}
\section{Résumé}
Ce document est le rapport de travail de groupe effectué par l'équipe
Guilbault-Mallet dans le cadre de l'UE de programmation orientée objet.

Il s'agit d'une documentation des processus de travail et des techniques
utilisées lors de la réalisation du programme \texttt{The Tower Of Ptarmigan 
Moor}.

\section{Abstract}
This paper is the project report of \texttt{The Tower Of Ptarmigan Moor}, it documents
the workflow, tools and process used by the Guilbault-Mallet team during said
project.
\section{Introduction}
Ce rapport a été constitué afin de documenter le processus de travail qui a mené
à la réalisation du programme \texttt{The Tower Of Ptarmigan Moor} utilisant des
techniques de génération procédurale.

Il sera tout d'abord examiné l'environnement de travail mis en place ainsi que les
outils utilisés lors de la réalisation de ce projet. Ensuite nous verrons les
techniques qui ont permis la création de donjons de taille potentiellement
infinie et leur stockage facile dans des fichiers d'une taille très réduite.

Ce projet s'est grandement inspiré, par ses thèmes, d'un autre projet, 
\texttt{Dungeon Crawl Stone Soup}\cite{dcss}.
\part{Doc Développeur}
\chapter{Architecture du programme}
\section{Introduction}
L'élaboration de l'architecture finale du programme s'est faite d'une manière
continue durant tout le projet, les premières ébauches ayant rapidement montré
leur limites au fur et à mesure que le programme se complexifiait.

\section{Le Donjon}
Le donjon est divisé en un nombre potentiellement infini de niveaux, chaque
niveau ayant un nombre variable de salles, chacune contenant des portes, pièges,
monstres et trésors.

\subsection{Les générateur de nombres pseudo aléatoires}
Tout d'abord Quentin Mallet a tenté d'implémenter le générateur de nombres
aléatoires \texttt{Blum Blum Shub}\cite{bbs}. Au bout d'un certain temps plusieurs
problèmes sont apparus, ces problèmes étant dus à la difficulté de sélection
d'une graine ayant les propriétés requises par le PRNG.
Finalement le générateur déterministe de java a été choisi pour les tâches de
construction du Donjon.

Deux générateurs existent dans la classe donjon : un pour la construction et un
pour les combats, afin de pouvoir reconstruire un donjon similaire à partir d'une
même graine quel que soit le trajet emprunté par le joueur dans un niveau.

\subsection{Les niveaux}
Les niveaux de \texttt{The Tower Of Ptarmigan Moor} sont générés au fur et à 
mesure
qu'ils sont requis, ce à partir du générateur de nombres aléatoires de
construction.
Chaque niveau a un thème choisi qui déterminera le type de salles
et de monstres que le joueur pourra y trouver.
Comme un joueur ne peux revisiter un niveau après l'avoir quitté, il suffit
d'enregistrer la graine du niveau ainsi que son numéro pour enregistrer le
donjon et tous les niveaux suivants potentiels.

La répartition des salles au sein d'un niveau a posé un problème d'algorithmique
particulièrement intéressant étant donné le résultat désiré est un graphe non orienté
fortement connexe ayant les propriétés suivantes:
\begin{itemize}
	\item Deux nœuds spécifiques doivent être des points d'entrée et de sortie
	du graphe
	\item le chemin entre ces deux nœuds doit avoir une longueur fixée à
	l'avance
	\item un nombre donné à l'avance de nœuds doit être rajouté à ce graphe
	sans lui faire perdre les deux propriétés énoncées plus avant
\end{itemize}

\subsubsection{L'algorithme de Génération}

Tout d'abord sont déterminées le nombre maximum de salles par niveau et la
profondeur du niveau (nombre de salles entre la première et la dernière).

Sont générées ensuite la salle de départ, celle d'arrivée et les salles entre
celles ci. Ces salles sont reliées entre elles par des portes.

D'une manière récursive, jusqu'à ce que le nombre de salles requises (nombre
déterminé par le RNG et dans l'intervalle (profondeur minimum..nombre maximum))
soit atteint de nouvelles salles sont ajoutées et reliées aux salles déjà
existantes d'une manière aléatoire en utilisant le RNG de construction.

\subsection{Les Salles}
Chaque salle, lors de sa génération, se voit attribuer une description basée sur
le thème du niveau, les descriptions sont scindées en plusieurs champs (murs,
sols, plafonds, portes) et sont assemblées en utilisant le générateur de nombre
aléatoire afin d'assurer une certaine variété.
Chaque salle a aussi une probabilité d'être piégée.

\subsection{Les Portes}
Chaque porte relie deux salles, à l'exception de la porte d'entrée qui mène à
une mort certaine si franchie et la porte de sortie qui mène au niveau suivant.
Les portes peuvent avoir les propriétés suivantes:
\begin{itemize}
	\item ouvertes à distance au moyen d'interrupteurs
	\item piégées
	\item cachées
	\item mortelles
\end{itemize}

L'attribution de ces propriétés est générée au fur et à mesure de la génération,
afin d'éviter par exemple d'avoir une porte ouverte par un interrupteur mais
dont l'interrupteur se situe derrière ladite porte.
L'attribution des pièges  comme de la propriété
"cachée" ou "ouverte par interrupteur" utilise des jets de dés
(extraction d'un nombre du
RNG puis calcul d'un modulo et comparaison à une valeur prédéterminée).

\subsection{Les Pièges}
Chaque piège fait un nombre de dégâts mis à niveau en fonction du niveau de
difficulté. Les pièges ont une caractéristique "caché" eux aussi, plus
d'information sur cette caractéristique dans la suite du rapport.

Les pièges peuvent être associés aussi bien à une porte qu'à une salle.

\subsection{Interrupteurs et Objets Cachés}

Certaines portes peuvent être ouvertes au moyen d'interrupteurs situés dans
d'autres salles. Ces interrupteurs peuvent être cachés tout comme les pièges ou
les portes elles même.

Les objets cachés sont toujours assortis d'une difficulté de détection. Le
joueur peut les révéler (et échapper à leur effet pour les pièges s'il obtient
un jet de dés modifié par son intelligence suffisamment haut, c'est à dire au
dessus du seuil de détection).

\section{Les monstres et le joueur}
    Les monstres et le joueur ont des propriétés communes, qui sont regroupé 
dans la classe \mintinline{java}{Entity}, tel que le nom, les attaques, ... 
Ensuite, les monstres ne sont pas jouables, et placés un peu partout dans le 
donjon, et le joueur est celui que l'on peut contrôler.

\subsection{Les Races et les Professions}
    Pour chaque monstre et joueur, on lui attribue une Race et une Profession, 
à l'instanciation. Lors de celle-ci, on utilise une énumération pour chaque, 
respectivement \mintinline{java}{Races} et \mintinline{java}{Professions}, qui 
vont chacun renvoyer la bonne classe qui hérite respectivement de 
\mintinline{java}{Race} et de \mintinline{java}{Profession}.

    Toutes sous-classes se trouvent dans un sous-package, respectivement 
\mintinline{java}{character.races} et \\
\mintinline{java}{character.professions}.

\subsection{Le système de niveau}
    Tout joueur et monstre possède un système de niveau. Pour chaque niveau, 
les caractéristiques augmentent de $ 5\% $ par rapport au niveau précédent. De 
plus, l'expérience à gagner pour monter au niveau suivant augmente de $ 15\% $ 
par niveau.

    Si le calcul niveau vers expérience était plutôt simple (c'est tout 
simplement une série géométrique de raison $ 1.15 $), le passage inverse, qui 
est le plus utilisé pour vérifier si on a passé un niveau, fut plus complexe, 
car il fallut construire la fonction réciproque. De plus, nous avons eu le 
problème de cohérence aux limites de passage de niveau : il fallait que dans un 
sens et dans l'autre, l'expérience et le niveau correspondaient.

    Enfin, l'expérience ici est gagnée uniquement lors des combats. Cela 
correspond simplement à la somme des caractéristiques de force / intelligence / 
dextérité des monstres combattus.

\section{Les items}
    Tous les items découlent de la classe de base \mintinline{java}{items.Item}.
Celle-ci gère entre autres les différents effets, énumérés dans la classe 
\mintinline{java}{Affected}, comme la vie, la mana, la force, la dextérité ou 
l'intelligence.

    Ensuite, il y a des interfaces et une sous-classe :
\begin{itemize}
    \item L'interface \mintinline{java}{Consumable} : Un Item qui implémente 
        cet interface ne peut être utilisé qu'une seule fois : il est détruit 
        après usage.\\
        Ici, les objets de type \texttt{Potion} et \texttt{Food} l'implémentent.
    \item L'interface \mintinline{java}{Usable} : Un Item Usable peut être 
        utilisé un nombre illimité de fois, contrairement aux Consumable. \\
        Par exemple, les armes implémentent Usable.
    \item L'interface \mintinline{java}{Usable} : C'est un Item qui ne peut 
        être supprimé.\\
        Nous ne l'avons pas utilisé ici, mais cela pourrait être un objet 
        maudit...
    \item La classe \mintinline{java}{Wearable} : Cette classe est la base de 
        tout équipement. Il gère en plus les zones où l'on peut porter cet 
        équipement, via l'énumération \mintinline{java}{character.BodyPart}.\\
        Il y a plusieurs sous-classes, chacune se mettant sur une zone précise 
        du corps (Ring au doigt, Helmet sur la tête, ...), qui sont, comme les 
        autres Item, dans le package \mintinline{java}{items.type}.
\end{itemize}

\subsection{Génération d'items}
    Comme pour le donjon, les items peuvent être crées aléatoirement. Dans ce 
cas, il n'y a pas de description, et le nom est la classe suivi d'un nombre 
aléatoire, pour identifier plusieurs objets du même type dans le sac.

    Plusieurs paramètres sont choisis aléatoirement :
\begin{itemize}
    \item Le type d'item, choisi au hasard parmi tous les types. Pour cela, 
        nous utilisons une énumération, \mintinline{java}{ItemType}, qui ne 
        fait qu'énumérer les différents types d'items.
    \item Les effets : pour chaque effet, l'algorithme détermine aléatoirement 
        si l'item possède cet effet, et si c'est le cas, la valeur de l'effet.\\
        Cela peut générer des items sans aucun effet.
\end{itemize}

\section{Les commandes}
    Toutes les commandes du jeu sont stockés dans une seule énumération : 
\mintinline{java}{Commands}. Chaque commande possède 3 champs :
\begin{itemize}
    \item \texttt{command} : correspond au premier mot entré dans l'invite
    \item \texttt{nbParameters} : indique le nombre de paramètres de la commande
        (n'inclut pas la commande elle même ...)
    \item \texttt{helpText} : il s'agit d'une petite explication de la 
        commande, qui est affichée lors de l'appel à \texttt{help}.
\end{itemize}

    Pour que cela fonctionne, chaque commande est unique de par le nom de la 
commande ET le nombre de paramètres. C'est pour cette raison qu'il y a autant 
de \texttt{look} avec des commandes différentes, pour distinguer les cas plus 
facilement. \\

    Dans le jeu, à chaque commande, on récupère la ligne entrée, on sépare via 
les espaces (ce qui peut causer des soucis si, par exemple, un item possède un 
nom avec des espaces dedans), puis on regarde la commande (premier élément du 
tableau) et le nombre de mots, et ce pour chaque commande. Si on est bon, on 
fait ce qu'il y a à faire pour cette commande, qui correspond à une fonction par commande, commençant par \texttt{action*()}.

\part{Doc Utilisateur}
\chapter{Installation}
\section{A partir du code source}
	Pour compiler le programme, exécuter la commande suivante:
	\begin{minted}{bash}
	ant build-jar;
	\end{minted}
\section{A partir du fichier exécutable}
	Pour exécuter le programme, utiliser la commande suivante:
	\begin{minted}{bash}
	java -jar tower.jar;
	\end{minted}
\chapter{Le Jeu}
\section{La Tour}
Depuis des temps immémoriaux la tour de \texttt{Ptarmigan Moor} se dresse à la limite du
monde connu.
Là où les océans se déversent dans le vide de la création, ce monument impie
perpétuellement enveloppé de brouillard malgré le vent mordant qui hurle
alentours a attiré héros et désespérés avec ses promesses de richesses et de
pouvoir.

Personne n'a jamais atteint son sommet, où en tout cas est revenu pour en
parler. D'aucun doute que cette tour en ait un et l'éternelle couverture
nuageuse empêche de le savoir sans y entrer.
\section{Le Héros}
Qui êtes-vous, un Orc, un Nain, un Gobelin ou autre chose? Quelle est votre
profession, pourquoi avec vous rejoint la cohorte des héros qui se confrontent à
la Tour? C'est à vous de répondre à ces questions, une chose est sure, vous avez
suffisamment confiance en vous pour entamer ce voyage dont personne ne revient.
\section{Les prisonniers}
Parmi les héros à être entrés dans la tour certains ont décidé qu'ils ne
pouvaient plus aller de l'avant et se sont établi dans les salles poussiéreuses,
vivant des habitants plus faibles. Des légendes disent que la tour contient des
portes ouvrant sur d'autres mondes, portes par lesquelles d'autres peuvent
entrer ou ressortir.
Tous les résidents de la tour ne sont pas inamicaux. Certains sont prêts à aider
les aventuriers dans leur combat pour la survie et la victoire. Hélas ils sont
peu nombreux.

\section{En Avant!}
Vous en savez maintenant suffisamment. Attrapez votre arme de prédilection et en
route pour le sommet de la tour!

\section{Commandes}
Pour avoir la liste des commandes, tapez \texttt{help} dans l'interface du jeu.

\part{Gestion de Projet}
\chapter{Environnement de travail}
\section{Éditeurs}
	Nous avons utilisé l'IDE \texttt{IntelliJ IDEA} lors de la réalisation de ce projet,
ce choix s'est fait à cause de la familiarité d'une partie de l'équipe avec
l'outil en question ainsi que son intégration facile au système de versionnement
et au framework de test \texttt{Junit}.

\section{Versionnement}
	Grâce à l'expérience acquise lors de projets précédents les membres de
l'équipe ont pu mettre à profit leur connaissance du système de versionnement
réparti \texttt{git}, ce qui a grandement facilité la maintenance et le 
déroulement du
projet.

    Le projet est hébergé sur Bitbucket, et disponible à l'adresse suivante : 
\begin{center}
\texttt{https://bitbucket.org/forbun/projet\_java}
\end{center}

\section{Tests}
	Nous avons utilisé \texttt{JUnit 4} pour la suite de tests du programme, les parties
	du code les plus complexes ou critiques ont eut leur tests écrits avant leur
	rédaction, selon la doctrine du \textit{Test Driven Development} \cite{TDD}

\section{Répartition des Tâches}
\subsection{Quentin Mallet}
\begin{itemize}
	\item Génération du Donjon
        \item Implémentation du système de pièges et d'interrupteurs,rédaction
        des exceptions
	\item Rédaction des descriptions d'environnements
	\item Routines de combat
	\item Ajout de classes de Monstres
	\item Sauvegardes
\end{itemize}

\subsection{Ronan Guilbault}
\begin{itemize}
	\item Classes Entity + sous-classes (Player, Monster)
	\item Gestion de \texttt{ant}, un \texttt{make} pour Java
	\item Majorité des Monstres et Professions
	\item Items et consommables
	\item Interface de Jeu
	\item Système de niveau
\end{itemize}

\chapter{Annexes}
\section{Diagrammes de Classes}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{"pics/Project Class Diagram"} \\
Projet
\end{center}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{"pics/Character Class Diagram"} \\
    package "character"
\end{center}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{"pics/Dungeon Class Diagram"} \\
    package "dungeon\_building"
\end{center}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{"pics/Item Class Diagram"} \\
    package "items"
\end{center}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{"pics/fight_seq"} \\
    Diagramme de séquence
\end{center}


\printbibliography

\end{document}

\printbibliography

\end{document}
